NBA事件傷透美國民心 - 黎智英

NBA事件傷透美國民心 - 黎智英

（法新社、美聯社）

中國制裁NBA，《蘋果日報》沒有做頭條，但這是非常大的新聞。中國這次制裁NBA，欺凌手法迅速而極端，只不過火箭總經理莫利在Twitter撐香港人抗爭，中國便如臨大敵，反映出中共對香港逆權運動措手不及的焦急，抑或中國政治和經濟處境嚴峻下的危機心態，不得而知，但肯定不是有安全感和自信政權的反應。習帝處境危機四伏顯而易見，更暴露了習帝統治下中共道德進一步敗壞的現象。這事件清楚告訴世人，當中國成為世界最大經濟體，利用其市場力量屈服生意夥伴順從其極權專橫，對世界核心價值和道德倫理的威脅，造成的糾紛將會令世界永無寧日。這事件警惕了世人的道德良知，將掀起世人反華情緒，對中國外交造成的損失將會是災難性。

外商到中國做生意是為了賺錢，卻想不到要被迫為中共極權的專橫搖旗吶喊，掏出自己的核心價值和良知作為做生意的代價，中國的錢便不好賺，而對很多商人來說，做生意要付出尊嚴成本實在太高，市場再大也不值得委曲求全。若中國在這方面不作出改善，外商撤離中國市場趨勢指日可待。中國慣於以宏大市場利誘，屈服外商順從接受成為其伸展政治專橫的工具，這做法多年來屢試不爽，已令她麻木了這做法對世人核心價值的挑戰和侮辱，這次NBA事件導致中國國際形象破產，損害無以復加。世人對中國良好的意願（希望中國發財立品）已然破碎，逆轉為對中國反感視之為文明世界敵人，才是中國將要面對政治和商業上最大的災難。

莫利撐香港人的Twitter一出，NBA賽事播放馬上下架，球員已抵達中國準備好的賽事立即停止（最後中共知道美國民意不可欺，恢復賽事如期進行，卻不許直播），廣告牌和公司標誌又被刪去。然而中共欺凌行動太快，忘記了NBA不是一般的牌子，不是一般產品如化妝品衣服，而是美國人引而為傲的文化icon。制裁普通貨品打擊的是美國人經濟層面，制裁NBA中國卻冒犯了美國人的精神面貌，是對美國人核心價值的挑戰。這將會成為美國人熱辣的話題，也會是傳媒熱炒的新聞，因為這欺凌直搗美國人的心坎裹，成為民間圍爐取暖的話題。在美國酒吧、學校、工廠、企業、社區和家庭裏，一同看賽事的NBA擁躉團形成同溫友誼，令NBA擁躉的身心也成為他們身份認同的部分，NBA給中國欺負猶如自身受侮辱，撩起的民憤不可小覷。民憤必然成為政治議題，在中美貿易惡鬥中出現這議題，美方立場不可能示弱，中共必然承受更大妥協的壓力。中共今次真是拿石頭砸自己的腳了。

這件事令NBA成為美國人的英雄。就在川普政府民族主義抬頭的時候，今次中國制裁NBA事件牽引起的民族情緒，正合美國下年大選的選舉氣氛，一定會是被炒大鑊的議題。以往中美鬥爭層面在政商、社會的上層，今次NBA事件卻將中美鬥爭帶入尋常百姓家，成為茶餘飯後的話題。這將會是觸發美國人民族主義反華情緒爆發的契機。對這民情反應快的諷刺劇集《衰仔樂園》「道歉」文最後說「我們算是和好了嗎，中國？」，是向中國舉中指。當然《衰仔樂園》也馬上被中共下架，對民間輿論更是火上加油。這樣的幽默諷刺，自此之後在Talk show、comedian show等節目擔保會源源不絕。美國人以前覺得中國做事不公平，現在覺得是反感。這民情若掀起大風波，會是以後中美關係從合作趨向對峙的分水嶺。

飛入尋常百姓家的中共專橫毒害，不僅是NBA事件，同時還有美國遊戲開發商暴雪娛樂，大動作懲罰香港冠軍選手吳偉聰事件。他贏了卡牌遊戲《爐石戰記》後接受訪問，用國語高喊「光復香港，時代革命」，立刻被暴雪娛樂沒收賽季獎金並禁賽一年。吳偉聰沒有被恐嚇到，他說：「我知道我在直播中的舉動意味着甚麼，這可能會給我帶來很多麻煩，甚至是現實生活中的人身安全，但我認為有必要發表意見。」光明磊落，肝膽相照，吳偉聰，好嘢！我向你致敬。這事件立即獲全球玩家激烈迴響，在Twitter呼籲杯葛暴雪娛樂。中共極權專橫的醜惡也搗進了世界年輕人的心坎裏。中共追擊世人核心價值的道德敗壞跨國街知巷聞，不禁令人追問，中國可以成為世界族群可靠的一份子嗎？

NBA這事件暴露了一個真相，中西（美）價值觀不同，世界視野有異，中共忽視世人核心價值造成的糾紛，是這次中美貿易衝突的軸心。我們不能忽略基本的現實，就是國際金融和貿易市場，都是以西方價值觀和法治機制為基礎，中國卻並不認同這兩種機制。中國沒有法治，也沒有民主社會的人權觀念，怎可能是國際市場可靠的夥伴、地球村的好鄰居？為甚麼美國現在要與中國對抗，就是不想一二十年後，中國成為最大經濟，實力大了，它違規的做法將令世界貿易市場的競爭變成了戰爭，缺乏合作精神，只有鬥爭的敵意。這樣的市場交易費用太昂貴，美國只好迫使中國接受西方規則辦事，融入西方價值觀，讓中國以同樣視野看世界，看到同樣的問題，互相解決困難的方法便容易。少了意識形態的衝突，貿易減低了成本，也快速而順暢多了。今次中美貿易戰就是價值觀和道德觀念差異的問題，也是觸發新冷戰的原因。事實擺在眼前，中國再強大也不可能孤立於世界，不可能是隔絕於世界族群和市場的孤島。NBA事件觸發的問題是，中共繼續以極權專橫與世人對峙，孤立自己，還是融入世界核心價值，成為世界和平與繁榮的一份子，現在是抉擇的時候了。

黎智英